\documentclass[a4paper, 12pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{geometry}
\usepackage{tikz}
\usepackage{pgfplots}
\usepackage{pythonhighlight}
\usepackage{numprint} % package pour la commande \numprint
\geometry{a4paper, margin=1in}

\begin{document}
	\title{E3C : Corrigé du n°7 - Année 2020 \\ \textbf{ÉPREUVE DE MATHÉMATIQUES Première générale}}
	\date{}
	\maketitle
	

	
	\section*{Exercice 1 (5 points)}
	
	
	\subsection*{Question 1}
	

On a $\overrightarrow{EF} \left( \begin{array}{c} 4 \\ 6 \end{array} \right)$ et $\overrightarrow{EC} \left( \begin{array}{c} 10 \\ 15 \end{array} \right)$.\\
$Det\left(\overrightarrow{EF};\overrightarrow{EC}\right) =\begin{vmatrix} 4&10\\6&15\end{vmatrix}=60-60=0$\\
Ces deux vecteurs sont donc colinéaires. Les droites $(EF)$ et $(EC)$ sont parallèles et donc confondues : le point $C$ appartient à la droite $(EF)$. La réponse correcte est \textbf{c.}
	
	\subsection*{Question 2}
	
L'équation s'écrit $y + 2x - 4 = 0$ et on sait qu'alors le vecteur $\overrightarrow{n_4} \left( \begin{array}{c} -2 \\ 1 \end{array} \right)$ est un vecteur normal à la droite. La réponse correcte est \textbf{d.}
	
	\subsection*{Question 3}
	
\[
	\overrightarrow{AD} \cdot \overrightarrow{AI} = \overrightarrow{AD} \cdot (\overrightarrow{AB} + \overrightarrow{BI}) = \overrightarrow{AD} \cdot \overrightarrow{AB} + \overrightarrow{AD} \cdot \overrightarrow{BI} = 0 + AD \times \dfrac{1}{2} BC = 6 \times 3 = 18
	\]
	
La réponse correcte est \textbf{b.}
	
	\subsection*{Question 4}
	
On a $\dfrac{14\pi}{3} - 4\pi = \dfrac{14\pi}{3} - \dfrac{12\pi}{3} = \dfrac{2\pi}{3}$ : point E.\\
La réponse correcte est \textbf{a.}
	
	\subsection*{Question 5}
	
Le réel $x$ est représenté par un point du deuxième cadran ; $\cos x$ est donc négatif avec $\sin^2 x + \cos^2 x = 1 \Leftrightarrow \cos^2 x = 1 - \sin^2 x = 1 - 0,8^2 = 1 - 0,64 = 0,36 = 0,6^2$. Conclusion : $\cos x = -0,6$.\\
La réponse correcte est \textbf{b.}
	
\section*{Exercice 2 (5 points)}
	
\subsection*{1. Calculer la probabilité que le client ait souscrit à l'assurance complémentaire et ait acheté la coque.}
	
On peut dresser l'arbre pondéré de probabilités :
\begin{center}
	\begin{tikzpicture}
[level 1/.style={level distance=2cm,
		sibling distance=3cm},
	level 2/.style={level distance=2.5cm,
		sibling distance=1.5cm}]
	\node {} [grow'=right]
	child {node {$A$}
		child {node {$C$}
			edge from parent node[above] {$0,2$}
		}
		child {node {$\overline C$}
			edge from parent node[below] {$0,8$}
		}
		edge from parent node[above] {$0,4$}
	}
	child {node {$\overline A$}
		child {node {$C$}
			edge from parent node[above] {$\dfrac13$}
		}
		child {node {$\overline C$}
			edge from parent node[below] {$\dfrac23$}
		}
		edge from parent node[below] {$0,6$}
	}
	;
\end{tikzpicture}
\end{center}
	
La probabilité que le client ait souscrit à l'assurance complémentaire et ait acheté la coque est $p(A\cap C)=0,4 \times 0,2 = 0,08$.
	
\subsection*{2. Montrer que $P(C) = 0,28$.}
	
	D'après la loi des probabilités totales :
	\[
	P(C) = P(A \cap C) + P(\overline{A} \cap C) = P(A) \times P_A(C) + P(\overline{A}) \times P_{\overline{A}}(C) = 0,4 \times 0,2 + 0,6 \times \dfrac{1}{3} = 0,08 + 0,2 = 0,28
	\]
	
\subsection*{3. Le client interrogé a acheté la coque. Quelle est la probabilité qu'il n'ait pas souscrit à l'assurance complémentaire ?}
	
Il faut calculer $P_C(\overline{A}) = \dfrac{P(C \cap \overline{A})}{P(C)} = \dfrac{0,20}{0,28} = \dfrac{10}{14} = \dfrac{5}{7}$.
	
\subsection*{4. Déterminer la dépense moyenne d'un client de ce magasin ayant acheté un smartphone de la marque Pomme.}
	
On pourra noter $X$ la variable aléatoire qui représente la dépense en euros d'un client de ce magasin ayant acheté un smartphone de la marque Pomme.\\
$X$ peut prendre les valeurs : $870, 850, 820$ et $800$ avec les probabilités respectives $0,08; 0,32; 0,2 ; 0,4$.\\
La dépense moyenne par client ayant acheté un smartphone est donc :
	\[E(X)=
	870 \times 0,08 + 850 \times 0,32 + 820 \times 0,2 + 800 \times 0,4 = 69,6 + 272 + 164 + 320 = 825,60 \text{€}
	\]
	
	\section*{Exercice 3 (5 points)}
	

	
	\subsection*{1. Calculer les termes d'indice 3 des suites $(u_n)$ et $(v_n)$.}
	
	\[
	\begin{array}{|c|c|c|}
		\hline
			n & u_n & v_n \\
		\hline
		0 & -4 & 0 \\
			\hline
		1 & 2 & 3,5 \\
			\hline
		2 & 4 & 5,25 \\
			\hline
		3 & 5 & 6,125 \\
			\hline
	\end{array}
	\]
	
	\subsection*{2. On s'intéresse aux variations de la suite $(u_n)$. Pour cela, on considère la fonction $f$ définie sur $[0; +\infty[$ par : $f(x) = \dfrac{8x - 4}{x + 1}$}
	
	\subsubsection*{a. Démontrer que la fonction $f$ est croissante sur $[0; +\infty[$.}
	
	Sur $[0; +\infty[$, la fonction est dérivable et sur cet intervalle :
	\[
	f'(x) = \dfrac{8(x + 1) - (8x - 4)}{(x + 1)^2} = \dfrac{8x + 8 - 8x + 4}{(x + 1)^2} = \dfrac{12}{(x + 1)^2}
	\]
	
	$f'(x) > 0$ car quotient de deux nombres supérieurs à zéro ; la fonction $f$ est donc strictement croissante sur l'intervalle $[0; +\infty[$.
	
	\subsubsection*{b. En déduire la monotonie de la suite $(u_n)$.}
	
	De la croissance de la fonction résulte la stricte croissance de la suite $(u_n)$.
	
	\subsection*{3. On considère l'affirmation suivante : « pour tout entier $n$, $u_n < v_n$ ». Camille pense que cette affirmation est vraie alors que Dominique pense le contraire. Pour les départager, on réalise le programme suivant écrit en langage Python :}
	
	\begin{python}
	def algo():
		n = 0
		u = -4
		v = 0
		while u < v:
			n = n + 1
			u = (8 * n - 4) / (n + 1)
			v = 0,5 * v + 3,5
		return n
	\end{python}
	
	Le programme dit que $u_{11} > v_{11}$, donc Dominique a raison.\\ Effectivement $u_{11} = \dfrac{84}{12} = 7$ et $v_{11} = 6,99658203125$.
	
	\section*{Exercice 4 (5 points)}
	
\begin{tikzpicture}
	\begin{axis}[
		axis lines = center,
		grid = both,
		xmin = -3, xmax = 4,
		ymin = -2, ymax = 5.5,
		xlabel = {$x$},
		ylabel = {$y$},
		domain = -3:4,
		samples = 200,
		enlargelimits,
		xtick distance = 1,
		ytick distance = 1,
		grid style = {line width = 0.4pt, draw = gray!20},
		major grid style = {line width = 0.4pt, draw = gray!50},
		minor tick num = 1,
		width = 12cm,
		height = 10cm,
		]
		
		\addplot[
		thick,
		blue,
		]
		{0.5*(6 + x - x^2)};
		
		\addplot[
		only marks,
		mark = x,
		mark size = 3,
		]
		coordinates {
			(3,0)
			(-2,0)
			(-1,2)
			(0,3)
			(1,5)
		};
		
		\node[anchor=south east] at (axis cs:1,5) {E};
		\node[anchor=south east, blue] at (axis cs:1,3.5) {$\mathcal{C}$};
		
	\end{axis}
\end{tikzpicture}
	
	\subsection*{1. Par lecture graphique, résoudre l'équation $f(x) = 0$ d'inconnue $x$.}
	
On voit que la courbe coupe l'axe des abscisses aux points d'abscisses $-2$ et $3$. \\
	Donc $S = \{-2; 3\}$.
	
	\subsection*{2. On donne $f'(x) = -x + 0,5$ pour tout réel $x$. Déterminer qu'une équation de la tangente $T$ à la courbe $C$ au point d'abscisse $-1$ est $y = 1,5x + 3,5$.}
	
On lit $f(-1) = 2$ et d'après l'indication $f'(-1) = 1 + 0,5 = 1,5$.\\
Une équation de la tangente à la courbe au point d'abscisse $-1$ est donc :
	\[
	y - f(0) = f'(0)(x - 1), \text{ soit } y - 2 = 1,5(x + 1) \text{ ou } y = 2 + 1,5x + 1,5 \text{ et finalement } y = 1,5x + 3,5
	\]
	
	\subsection*{3. On considère le point $E$ de coordonnées $(1; 5)$. Dans cette question, on cherche à déterminer les points de la courbe $C$ en lesquels la tangente passe par le point $E$.}
	
	\subsubsection*{a. Montrer que le point $E$ appartient à la tangente $T$.}
	
$E(1; 5) \in T \Leftrightarrow 5 = 1,5 \times 1 + 3,5$ soit si $5 = 1,5 + 3,5$ ce qui est vrai.
	
	\subsubsection*{b. Déterminer l'autre point de la courbe en lequel la tangente passe par le point $E$.}
	
La première question incite à considérer le point de coordonnées $(3; 0)$ de la courbe.\\
Une équation de la tangente $T_3$ à la courbe en ce point avec \\
$f(3) = 0$ et $f'(3) = -3 + 0,5 = -2,5$ est :
\[	y - 0 = -2,5(x - 3), \text{ soit } y = -2,5(x - 3)
	\]
	
Or pour $x = 1$, $y = -2,5(1 - 3) = -2,5 \times (-2) = 5$, donc cette tangente contient le point $E$.\\
 Les tangentes à la courbe contenant $E$ sont donc les tangentes en $(-1; 2)$ et $(3; 0)$.
	
\end{document}
